“El sexo es aburrido” y otras cosas que debemos aprender de Foucault

 Si escuchamos esa sentencia directa de los labios –más bien, de las líneas– del filósofo, podría parecer que Foucault no sabía nada en absoluto de la vida. Pero claro que tenía conocimiento de ella y sus placeres, no por nada se hizo famoso también entre la comunidad estudiantil homosexual de la época; lo que realmente sucede en su pensamiento filosófico es un otorgamiento de lugar específico a la práctica del sexo por sí sola sin sumarle ningún atributo fantástico. También exclama una aburrición ante el coito porque lo que en verdad llama la atención de éste no es su ejercicio, sino sus alcances y afectaciones en sentido moral. 
  “Además de considerar el follar como un acto tedioso de analizar si se le ve sólo como instinto animal, ¿qué otras cosas podemos aprender de su discernir y reflexionar?”. Antes de morir y de que sus últimos dos tomos de “Historia de la sexualidad” fueran conocidos a nivel mundial, Foucault emitió este comentario durante una entrevista por demás interesante. En ella, aparte de contestar a preguntas concernientes a su trabajo y trayectoria, habló profundamente sobre la práctica sexual desde tiempos de la antigua Grecia y sus impactos tanto en la vida cristiana como en la actualidad. Si se le saca por completo de contexto, por supuesto que el filósofo multifacético parece ajeno a la naturaleza del hombre (es más que obvio que el sexo no es aburrido); no obstante, en el escenario global de su disciplina, este juicio adquiere todo el sentido posible. 
  Además de considerar el follar como un acto tedioso de analizar si se le ve sólo como instinto animal, ¿qué otras cosas podemos aprender de su discernir y reflexionar? ¿Qué podemos rescatar de esa mítica entrevista que se convirtió en la última charla de medios con el sociólogo? 
 
 7. Los griegos tampoco se interesaban por el sexo Consideraban que no era un problema importante. De hecho, le concedían una mayor importancia a la alimentación y a los regímenes. 
  
 6. Las leyes de la conducta sexual griega eran escasas ¿Por qué? Porque la ética griega se preocupaba más por la conducta moral del hombre, su ética y su relación consigo mismo, que por los problemas religiosos o de la cama. 
  
 5. Repensar a los griegos no es una alternativa para nuestra ética o sexualidad Según Foucault, no se puede resolver un problema imitando lo que hicieron otros hombres en otro tiempo. 
  
 4. La homosexualidad griega planteaba varios problemas De no ser así, los griegos se hubiesen referido a esas relaciones con los mismos términos que utilizaban para hablar de amor heterosexual. El problema era que no podían aceptar que un joven que estaba llamado a convertirse en un ciudadano libre pudiese estar dominado y fuera utilizado como un objeto para el placer de otro. La mujer y el esclavo podían ser positivos, puesto que ello formaba parte de su naturaleza y de su estado. Reflexiones como éstas sobre el amor homosexual demuestran que los griegos no podían integrar esta práctica real en el marco de su yo social. Ni siquiera podían imaginar que hubiese reciprocidad de placer en las relaciones entre un joven y un hombre. Si Plutarco, por ejemplo, cree que el amor de los efebos plantea problemas, ello no se debe a que considere que es contrario a la naturaleza. 
  
 3. La amistad es recíproca, pero las relaciones sexuales no Si hay amistad, es difícil que existan relaciones sexuales. Una de las razones por las cuales los griegos tuvieron que elaborar una filosofía para justificar este tipo de amor es que no podían aceptar la reciprocidad física. En “El banquete” ,  Jenofonte refleja las opiniones de Sócrates al decir que en las relaciones entre un hombre y un joven, es evidente que éste no es más que el espectador del placer del otro. Es más, para el joven resulta deshonroso sentir cualquier tipo de placer en su relación con un hombre. 
  
 2. ¿Por qué el placer sexual tendría que ser masculino? La ética griega del placer está vinculada a una sociedad viril, a la falta de simetría, a la exclusión del otro, a la obsesión por la penetración, a una especie de temor a ser desposeído de la propia energía, etcétera. 
  
 1. La diferencia real entre los hombres De acuerdo con la ética de los griegos, lo que diferenciaba a las personas no era el hecho de que prefiriesen a las mujeres o a los muchachos o que hicieran el amor de tal o cual forma. La diferencia fundamental residía en la cantidad, la actividad y la pasividad; ¿se es esclavo de los deseos o se es su amo? 
  
 
 El análisis de la sexualidad en Foucault no es un simple estudio de la erotización y el deseo en el ser humano, se perfila mucho más allá; es reflexión ética, estética e histórica de aquello que nos ha configurado interna y externamente a lo largo de los años como sujetos. En una suerte de hermenéutica del deseo y el descubrimiento de lo uno y lo otro, la sexualidad sólo es la circunstancia que le permite al psicólogo francés el descubrir temas políticos, morales e incluso emocionales, propios del cuerpo humano. Para revisar un poco más de este pensador, dirígete a Consejos de Freud, Jung y Foucault para aprender a amar y a Clases de Foucault para estar orgulloso de ser un anormal .